%-----------------------------------------------------------------------%
%______//------ Matrices aléatoires et zéros de polynômes ------\\______%
%______||------                Chapitre 3                ------||______%
%______\\------  ------//______%
%-----------------------------------------------------------------------%

\chapter{Preuves des théorèmes 1 et 2}

\section{Polynômes réels stables}

Notons $\HH = \{z \in \C \colon \im z > 0\}$ le demi-plan supérieur de $\C$.

\begin{defi}
  Un polynômes en $d$ variables $p(z_1, \ldots, z_d)$ est \emph{\index{polynôme réel stable}réel stable} si
  \begin{itemize}
  \item ses coefficients sont réels;
  \item $p$ n'admet aucun zéro dans $\HH^d$.
  \end{itemize}

\end{defi}

\begin{ex}
  Pour $d = 1$, $p(z)$ est réel stables si et seulement si ses coefficients sont réels et tous les zéros de
  $p$ sont réels.
\end{ex}

\begin{prop}
  \label{prop:1}
  Soient $A_1, \ldots, A_d \geq 0$ dans $M_m(\C)$. Alors 
  \[ q(z, z_1, \ldots, z_d) := \det\left( z \un_m + \sum_{i = 1}^{d} z_i A_i \right) \]
  est réel stable.
\end{prop}

\begin{preuve}
  On a 
  \[ q(\overline{z}, \overline{z_1}, \ldots, \overline{z_d}) = \overline{q(z, z_1, \ldots, z_d)} \]
  car $A_i = A_i^\ast$ (i.e. les matrices sont auto-adjointes), donc les coefficients de $q$ sont réels.

  Si $q(z, z_1, \ldots, z_d) = 0$, alors $\det \left( z \un_m + \sum_{i = 1}^{d}z_i A_i\right) = 0$. Ainsi la
  matrice $z \un_m + \sum_{i = 1}^{d} z_i A_i$ n'est pas inversible, et donc le noyau n'est pas vide, i.e. il
  existe $v \in \C^m$ non nul avec $zv + \sum_{i = 1}^{d}z_i A_i v = 0$. On fait le produit scalaire avec $v$, 
  \[ z\underbrace{\|v\|^2}_{> 0} + \sum_{i = 1}^{d}z_i \underbrace{\left \langle A_i v\, ,\, v \right\rangle}_{\geq 0} = 0 \]
  Donc on ne peut pas avoir $\im z > 0$ et $\im z_i > 0$ pour tout $i$, donc $q$ ne s'annule pas dans $\HH^{d
    + 1}$.
\end{preuve}

Une \emph{\index{spécialisation de $p$}spécialisation de $p$} est un polynôme en $d$ variables obtenu en
donnant une valeur fixe à une des variables.

\emph{Attention:} si $p(z_1, z_2) = z_1(z_2-1)$, alors $p(z, 1) \equiv 0$.

\begin{prop}
  \label{prop:2}
  Si $p(z_1, \ldots, z_d)$ est réel stable, en spécialisant $z_d$ en une valeur réelle $t$, on obtient un
  polynôme réel stable, ou le polynôme $0$.
\end{prop}

\begin{preuve}
  Soit $q(z_1, \ldots, z_{d-1}) := p(z_1, \ldots, z_{d-1}, t)$. Les coefficients de $q$ sont réels. On écrit
  \[q(z_1, \ldots, z_{d-1}) = \lim_{n \to \infty} p(z_1, \ldots, z_{d-1}, t + i/n) \]
  uniformément sur tout compact de $\C^{d-1}$. Le théorème de \textsc{Hurwitz} de l'analyse complexe
  s'applique. En effet, $p(z_1, \ldots, z_{d-1}, t + i/n)$ est sans zéro dans $\HH^{d-1}$. Donc la limite est
  sans zéro dans $\HH^{d-1}$ ou identiquement nul.
\end{preuve}


On note $\partial_i = \frac{\partial}{\partial z_i}$ la dérivée partielle par rapport à $z_i$.


\begin{prop}
  \label{prop:3}
  Si $p(z_1, \ldots, z_d)$ est réel stable, alors pour tout $t \in \R$, 
  \[ (1 + t \partial_d)p = p + t \frac{\partial p}{\partial z_d} \]
  est réel stable.
\end{prop}


\begin{preuve}
  Si $t = 0$, c'est bon. Supposons $t \neq 0$. On va procéder par l'absurde. 
  \[ \left( (1 + t\partial_d)p \right)(z_1, \ldots, z_d) = 0 \text{ et } (z_1, \ldots, z_d) \in \HH^{d}.\]
  Soit 
  \[ q(z):= p(z_1, \ldots, z_{d-1}, z). \]
  Alors $q$ n'a pas de zéro dans $\HH$ (sinon $p$ ne serait pas réel stable). En particulier, 
  \[ q(z_d) \neq 0. \]
  Si $n = \mathrm{deg} q$, alors 
  \[ q(z) = \prod_{i = 1}^{n} (z-\omega_i) \tag{$\ast$}\]
  où les $\omega_i$ sont les zéros complexes de $q$. Par ce qui précède, $\im \omega_i < 0$ pour tout
  $i$. Alors, 
  \[ 0 = \left((1 + t \partial_d)p\right)(z_1, \ldots, z_d) = (q + tq')(z_d) = q(z_d) \left(1 + t
      \frac{q'(z_d)}{q(z_d)}\right) \]
  où le terme $\frac{q'(z_d)}{q(z_d)}$ est la \index{dérivée logarithmique}dérivée logarithmique de $q$ en
  $z_d$. Ainsi on obtient 
  \[ 0 = 1 + t \frac{q'(z_d)}{q(z_d)}.\]
  On prend à présent la dérivée logarithmique de $(\ast)$. Alors 
  \[ \frac{q'(z_d)}{q(z_d)} = \sum_{i = 1}^{n} \frac{1}{z- \omega_i}. \]
  On déduit de ceci que (en évaluant en $z_d$)
  \[ 0 = 1 + t \sum_{i = 1}^{n} \frac{1}{z_d - \omega_i} = 1 + t \sum_{i = 1}^{n} \frac{\overline{z_d} -
      \overline{\omega_i}}{|z_d - \omega_i|^2}. \]
  On prend à présent les parties imaginaires: 
  \[ 0 = t \sum_{i = 1}^{n} \frac{\im(\omega_i) - \im(z_d)}{|z_d - \omega_i|^2} \]
  et $\im(\omega_i) < 0$ et $\im(z_d) > 0$, qui est une contradiction car $t \neq 0$ par hypothèse et la somme
  est strictement négative (donc non nulle).
\end{preuve}


Pour $x = (x_1, \ldots, x_d) \in \R^d$, l'\emph{\index{orthant}orthant} $\{y \geq x\}$ est par définition 
\[ \{y \geq d\} := \left\{ (y_1, \ldots, y_d) \in \R^d \colon y_i \geq x_i \ \forall i = 1, \ldots,
    d\right\} \]
(on y pensera comme le quart de plan (en deux dimensions) où les coordonnées de $y$ sont toutes plus grandes
que celles de $x$, ou comme le huitième de plan en trois dimensions).

Pour une fonction $f \colon \R^d \to \C$ de classe $\mathcal{C}^1$, on note $\Phi_f^j = \frac{\partial_j
  f}{f}$ la \index{dérivée logarithmique}dérivée logarithmique de $f$ par rapport à la $j$-ème variable.

\begin{lem}[Lemme 3.7 des notes]
  \label{lem:4}
  Soit $x = (x_1, \ldots, x_d) \in \R^d$, $p(z_1, \ldots, z_d)$ réel stable, sans zéro dans l'orthant
  $\{y \geq x\}$. Supposons qu'il existe $j \in \{1, \ldots, d\}$ tel qu'il existe $\delta > 0$ (penser à
  $\delta$ grand) avec $\Phi_p^j(x_1, \ldots, x_d) \leq 1 - \frac{1}{\delta}$. Alors $(1 - \partial_j)p$ n'a
  pas de zéro dans l'orthant $\{y \geq x + \delta e_j\}$, et de plus, pour tout $i = 1, \ldots, d$,
  \begin{equation}
    \label{eq:lemme-degue}
    \Phi_{(1-\partial_j)p}^i(x + \delta e_j)  \leq \Phi_p^i(x).
  \end{equation}
\end{lem}

\begin{prop}
  \label{prop:5}
  Soit $x = (x_1, \ldots, x_d) \in \R^d$, $p(z_1, \ldots, z_d)$ un polynôme réel stable sans zéro dans
  l'orthant $\{y \geq x\}$. S'il existe $\delta > 0$ tel que 
  \[ \Phi_p^j (x_1, \ldots x_d) \leq 1 - \frac{1}{\delta}\ \forall j = 1, \ldots, d, \]
  alors le polynôme 
  \[ \prod_{i=1}^d (1 - \partial_i)p \]
  est sans zéro dans $\{y \geq x + D\}$ où $D = (\delta, \delta, \ldots, \delta)$.
\end{prop}

\begin{preuve}
  Pour $1 \leq k \leq d$, soit $x^{(k)} = (x_1 + \delta, x_2 + \delta, \ldots, x_k + \delta, x_{k+1}, \ldots,
  x_d)$ et 
  \[ q_k = \prod_{i=1}^k \left(1 - \partial_i\right)p \]
  qui est réel stable par la Proposition \ref{prop:3}. Par récurrence à partir du Lemme \ref{lem:4}, $q_k$ n'a
  pas de zéro dans l'orthant $\{y \geq x^{(k)}\}$ et 
  \[ \Phi_{q_k}^j (x^{(k)}) \leq 1 - \frac{1}{\delta} \]
  pour $j = 1, \ldots, d$. Pour $k = d$, on obtient la proposition.
\end{preuve}



\section{Polynômes caractéristiques mixtes}
\label{sec:polyn-caract-mixtes}

\paragraph{Rappel:} pour $A \in M_m(\C)$, le polynôme caractéristique est 
\[ p_A(z) = \det(z \un_m - A). \]

\begin{defi}
  Pour $A_1, \ldots, A_d \in M_m(\C)$, le \emph{\index{polynôme caractéristique mixte}polynôme caractéristique
    mixte} est 
  \[ \mu[A_1, \ldots, A_d](z) = \left . \left(\prod_{j=1}^{d}(1 - \partial_j) \det\left(z \un_m + \sum_{i=1}^{d} z_i
        A_i\right)\right) \right|_{z_1=z_2=\cdots=z_d=0}. \]
\end{defi}

\begin{rem}
  Si $A_1, \ldots, A_d \geq 0$, par les Propositions \ref{prop:1}, \ref{prop:2} et \ref{prop:3}, $\mu[A_1,
  \ldots, A_d]$ est réel stable.
\end{rem}

\begin{prop}
  \label{prop:6}
  Si $\mathrm{rang}(A_i) = 1$ pour $i = 1, \ldots, d$ avec $A = \sum_{i = 1}^{f}A_i$, alors 
  \[ p_A(z) = \mu[A_1, \ldots, A_d](z). \]
\end{prop}

\begin{preuve}
  La preuve se fait en deux pas.
  \begin{enumerate}
  \item Pour tout $B \in M_m(\C)$, le polynôme $(z_1, \ldots, z_d) \mapsto \det \left( B + \sum_{i = 1}^{d}
      z_i A_i \right)$ est affine-multilinéaire, c'est-à-dire un exposant $\geq 2$ n'apparaît dans aucun
    terme. Ainsi chaque terme est de la forme 
    \[ C z_1^{\epsilon_1} z_2^{\epsilon_2} \cdots z_d^{\epsilon_d} \]
    avec $\epsilon_i \in \{0,1\}$. Ou encore, en chaque variable, on a un polynôme de degré $\leq 1$.

    Voyons-le pour $d = 1$ (puis récurrence facile). Le fait que $\mathrm{rang}(A_1) = 1$ implique que $\dim
    \im A_1 = 1$. On prend une base de $\C^m$ dont le premier vecteur est dans $\im A_1$. Dans cette base, 
    \[ A_1 =
      \begin{pmatrix}
        \ast & \ast & \cdots & \ast\\
        0 & 0 & \cdots & 0\\
        \vdots & \vdots & & \vdots\\
        0 & 0 & \cdots & 0
      \end{pmatrix}
    \]
    En développant $\det(B + z_1 + A_1)$ par rapport à la première ligne, on obtient un polynôme de degré
    inférieur ou égal à 1 en $z_1$ (en effet, $B$ n'introduit que des coefficients constants dans la matrice,
    les $z_i$ étant seulement dans la première ligne, on a la conclusion).

    
  \item Formule de Taylor à $d$ variables. Un polynôme affine-multilinéaire est égal à son développement de
    Taylor d'ordre $(1, 1, \ldots, 1)$. On a
    \[ \det \left( B + \sum_{i=1}^{d}t_i A_i \right) =  \left. \left(\prod_{i=1}^d \left(1 + t_i \partial_i\right) \det
          \left( B + \sum_{i = 1}^{d} z_i A_i \right)\right) \right |_{z_1 = \cdots = z_d = 0}\]
    pour tout $t_1, \ldots t_d \in \R$. On fait $t_1 = \cdots = t_d = -1$, $B = z \un_m$ de sorte que 
    \[ \det \left( z \un_m - \sum_{i = 1}^{d} A_i \right) = p_A(z) = \mu[A_1, \ldots, A_d](z). \]
  \end{enumerate}
\end{preuve}


\begin{ex}
  Soit $p(z_1, z_2) = a_{00} + a_{10} z_1 + a_{01} z_2 + a_{11}z_1 z_2$. Alors 
  \[ \left( (1 + t_1 \partial_1)p \right)(z_1,z_2) = p(z_1, z_2) + t_1(a_{10} + a_{11}z_2), \]
  
  \[ \left( (1 + t_2 \partial_2)(1 + t_1 \partial_1)p \right)(z_1, z_2) = p(z_1, z_2) + t_1(a_{10} +
    a_{11}z_2) + t_2(a_{01} + a_{11}z_1) + t_2t_1a_{11}. \]
  En posant $z_1 = z_2 = 0$, alors on obtient donc dans le développement de Taylor 
  \[ a_{00} + a_{10} z_1 + a_{01} z_2 + a_{11}z_1 z_2. \]
\end{ex}


\section{Preuve du théorème 2 de MSS}
\label{sec:preuve-du-theoreme2}

\begin{lem}
  \label{lem:7}
  Soient $A_1, \ldots, A_d$ des variables aléatoires indépendantes, à valeurs dans les matrices de rang $1$ de
  $M_n(\C)$. Soit $A = \sum_{i = 1}^{d} A_i$. Alors 
  \[ \E[p_A](z) = \mu[\E[A_1], \E[A_2], \ldots, E[A_d]](z). \]
\end{lem}

Le rôle de l'indépendance est que si $X, Y$ sont des variables aléatoires ordinaires, indépendantes, alors 
\[ \E[XY] = \E[X]\E[Y], \]
et plus généralement, si $X_1, \ldots , X_k$ sont des variables aléatoires usuelles indépendantes, alors 
\[ \E[X_1^{\epsilon_1} X_2^{\epsilon_2} \cdots X_k^{\epsilon_k}] = \E[X_1]^{\epsilon_1} \cdots
  \E[X_k]^{\epsilon_k}\ (\epsilon_i \in \{0,1\}). \]
Plus généralement, si $p(z_1, \ldots , z_k)$ est un polynôme affine multilinéaire (donc tous les exposants
sont 0 ou 1), alors 
\[ \E[p](X_1, \ldots , X_k) = p(\E[X_1], \ldots , \E[X_k]). \]

\begin{preuve}[du Lemme \ref{lem:7}]
  Par la Proposition \ref{prop:6}, on sait que 
  \[ p_A(z) = \mu[A_1, \ldots , A_d](z). \]
  Ainsi $\mu[A_1, \ldots , A_d](z)$ est un polynôme affine multilinéaire en les coefficients de $A_1, \ldots ,
  A_d$ (par la preuve de la Proposition \ref{prop:6}). Par indépendance et le raisonnement ci-dessus, 
  \[ \E[p_A](z) = \E[\mu[A_1, \ldots , A_d](z)] = \mu[\E[A_1], \ldots \E[A_d]](z). \]
\end{preuve}


Si $p(z)$ est un polynôme réel stable, on note $ZM(p)$\footnote{La notation $ZM$ est pour \og zéro
  maximal\fg{}.} le plus grand zéro réel de $p$.


\begin{lem}
  \label{lem:8}
  Soient $A_1, \ldots, A_d$ des variables aléatoires indépendantes, à valeurs dans les matrices de rang $1$ de
  $M_n(\C)$. Soit $A = \sum_{i = 1}^{d} A_i$. Supposons encore que les $A_i$ sont positives et prennent un
  nombre fini de valeurs. Alors pour tout $j \in \{1, \ldots , d\}$, pour tout réalisation de $A_1, \ldots ,
  A_{j-1}$ on a pour au moins une réalisation de $A_j$ 
  \begin{align*}
    ZM&\left( \mu\left[A_1, \ldots , A_{j-1}, A_j, \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right] \right) \\
    &\leq ZM \left(
    \mu \left[ A_1, \ldots A_{j-1}, \E[A_j],  \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right] \right).
  \end{align*}
\end{lem}

\begin{preuve}
  L'espérance $\E[A_j]$ est une moyenne pondérée des valeurs de $A_j$, donc 
  \[ \mu\left[A_1, \ldots , A_{j-1}, \E[A_j], \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right] \]
  est une moyenne pondérée des polynômes 
  \[ \mu\left[A_1, \ldots , A_{j-1}, A_j, \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right], \]
  qui sont réels stables. Par la série 5, 
  \[ ZM \left( \mu \left[ A_1, \ldots A_{j-1}, \E[A_j],  \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right] \right) \]
  est dans l'enveloppe convexe (i.e. le plus petit intervalle contenant les $ZM$ de $\mu\left[A_1, \ldots , A_{j-1},
    A_j, \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d] \right]$ prises sur les réalisations de $A_j$). Pour au moins une
  réalisation de $A_j$, on aura
  \begin{align*}
    ZM&\left( \mu\left[A_1, \ldots , A_{j-1}, A_j, \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right] \right) \\
    &\leq ZM \left(
    \mu \left[ A_1, \ldots A_{j-1}, \E[A_j],  \E[A_{j+1}], \ldots , \E[A_d]\right] \right).
  \end{align*}
\end{preuve}


\begin{preuve}[du Théorème 2]
  Par le Lemme \ref{lem:7}, 
  \[ \E[p_A] = \mu \left[ \E[A_1], \ldots , \E[A_d] \right] \] 
  \[ \implies ZM(\E[p_A]) = ZM \left( \mu \left[ \E[A_1], \ldots , \E[A_d] \right] \right). \]
  On utilise les $d$ inégalités du Lemme \ref{lem:8}. Pour une réalisation de $A_1$, on aura
  \begin{align*}
    ZM & \left(  \mu \left[ A_1, \E[A_2], \ldots , \E[A_d] \right] \right)\\
       &\leq ZM \left( \mu \left[ \E[A_1], \ldots , \E[A_d]\right] \right).
  \end{align*}
  Pour au moins une réalisation de $A_1$ et $A_2$, on aura
  \begin{align*}
    ZM & \left(  \mu \left[ A_1, A_2, \E[A_3], \ldots , \E[A_d] \right] \right)\\
       &\leq ZM \left( \mu \left[ A_1, \E[A_2], \ldots , \E[A_d]\right] \right).
  \end{align*}
  En continuant ainsi, pour au moins une réalisation de $A_1, \ldots , A_d$, on aura 
  \begin{align*}
  ZM \left(  \mu \left[ A_1, A_2, \ldots , A_d \right] \right) \leq ZM \left( \mu \left[ p_A\right] \right).
  \end{align*}
  Mais par la Proposition \ref{prop:6}, 
  \[  ZM \left(  \mu \left[ A_1, A_2, \ldots , A_d \right] \right)  = ZM(p_A), \]
  qui est la plus grande valeur propre de $A = \|A\|$ (car $A \geq 0$). Pour cette réalisation, 
  \[ \|A\| \leq ZM(\E[p_A]) \]
\end{preuve}


\section{Preuve du Théorème 1 de MSS}
\label{sec:preuve-du-theoreme1}

\begin{prop}
  \label{prop:9}
  Si $A_1, \ldots , A_d \geq 0$ dans $M_n(\C)$ sont telles que 
  \[ \sum_{i=1}^{d} A_i = \un_m \]
  et $\mathrm{Tr}(A_i) \leq \epsilon$ pour $i = 1, \ldots , d$. Soit 
  \[ p(z_1, \ldots , z_d) := \det \left( \sum_{i=1}^{d} z_i A_i \right). \]
  Alors 
  \[ \prod_{i=1}^{d} (1 - \partial_i)p \]
  n'a pas de zéro dans l'orthant $\{y \geq E\}$ où $E=(1 + \sqrt{\epsilon})^2(1, 1, \ldots , 1)$.
\end{prop}

\begin{preuve}
  On va utiliser la Proposition \ref{prop:5} avec $x = (\epsilon + \sqrt{\epsilon})(1, 1, \ldots , 1)$ et
  $\delta = 1 + \sqrt{\epsilon}$. Soit $t := \epsilon + \sqrt{\epsilon}$, alors $t + \delta = (1 +
  \sqrt{\epsilon})^2$. On doit vérifier plusieurs conditions pour utiliser la proposition:
  \begin{enumerate}
  \item $p$ est réel stable, sans zéro dans $\{y \geq x\}$, pour $x = t(1,1, \ldots , 1)$,
  \item $\Phi_p^j(x) \leq 1 - \frac{1}{\delta}$.
  \end{enumerate}
  Vérifions ces deux conditions.
  \begin{enumerate}
  \item On a que 
    \[ \det \left(z \un_m + \sum_{i = 1}^{d} z_i A_i \right) \]
    est réel stable par la Proposition \ref{prop:1}, et $p$ est une spécialisation en $z = 0$. Ainsi $p$ est
    réel stable par la Proposition \ref{prop:2}. Si $y \geq x$, alors 
    \[ \sum_{i=1}^{d}y_i A_i \geq \sum_{i=1}^{d} t A_i = t \un_m\]
    (puisque $y_i \geq t$ pour tout $i$). Ainsi 
    \[ \sum_{i=1}^{d}y_i A_i \]
    est inversible et 
    \[ \det \left( \sum_{i=1}^{d} y_i A_i \right) \neq 0, \]
    i.e. $p(y_1, \ldots , y_d) \neq 0$ (ce qui signifie que $p$ n'a pas de zéro dans l'orthant considéré).
    
  \item On utilise la \index{formule de \textsc{Jacobi}}formule de \textsc{Jacobi}. Si $A \colon \R \to M_m(\C)$, $t \mapsto A(t)$ est de classe
    $C^1$, alors la dérivée logarithmique de $\det(A(t))$ est donnée par
    \[ \frac{\det(A(t))'}{\det(A(t))} = \mathrm{Tr}(A(t)^{-1}A'(t)). \]
    Moralement, la dérivée logarithmique du déterminant est la trace de la dérivée logarithmique.

    Prenons 
    \[ A(x_1, \ldots , x_d) := \sum_{i=1}^{d} x_i A_i. \]
    Alors par Jacobi, on a 
    \[ \Phi_p^j(x_1, \ldots , x_d) = \mathrm{Tr} \left( \left( \sum_{i=1}^{d}x_i A_i \right)^{-1} A_j
      \right). \]
    En particulier, 
    \begin{align*}
      \Phi_p^j(t, \ldots , t) &= \mathrm{Tr} \left( \left( t \sum_{i=1}^{d}A_i \right)^{-1} A_j \right)\\
                              &= \mathrm{Tr}\left( (t \un_m)^{-1} A_j \right)\\
                              &= \frac{\mathrm{Tr}(A_j)}{t}\\
                              &\leq \frac{\epsilon}{t}.
    \end{align*}
    En exercice, on montre que 
    \[ \frac{\epsilon}{t} + \frac{1}{\delta} = 1 \implies \Phi_p^j(t, \ldots ,t) \leq 1 - \frac{1}{\delta}. \]
    La Proposition \ref{prop:9} résulte alors de la Proposition \ref{prop:5}.
  \end{enumerate}
\end{preuve}


\begin{preuve}[du Théorème 1]
  Par le Lemme \ref{lem:7}, 
  \begin{align*}
    \E[p_A](z)
    &= \mu \left[ \E[A_1], \ldots , \E[A_d] \right](z)\\
    &=\left . \left( \prod_{i=1}^{d} (1 - \partial_i)
      \det \left( z \un_m + \sum_{i=1}^{d}z_i \E[A_i] \right) \right) \right|_{z_1= \cdots = z_d = 0} & \un_m
                                                                                                        =
                                                                                                        \E[A]
                                                                                                        =
                                                                                                        \sum_{i=1}^{d}
    \E[A_i]\\
    &= \left . \left( \prod_{i=1}^{d} (1 - \partial_i)
      \det \left( \sum_{i=1}^{d}(z + z_i) \E[A_i] \right) \right) \right|_{z_1= \cdots = z_d = 0} & t_i := z +
                                                                                                    z_i\\
    &= \left . \left( \prod_{i=1}^{d} (1 - \partial_i)
      \det \left( \sum_{i=1}^{d}t_i \E[A_i] \right) \right) \right|_{t_1= \cdots = t_d = z}.
  \end{align*}
  Puisqu'on veut utiliser la Proposition \ref{prop:9}, on doit encore vérifier la condition sur les
  traces. Mais 
  \[ \mathrm{Tr}(\E[A_i]) = \E[\mathrm{Tr}(A_i)] = \E[\|A_i\|] \leq \epsilon\]
  (où la dernière égalité vient du fait $A_i \geq 0$ de rang $1$, et donc on peut trouver une base où $A_i$
  est diagonale avec valeur propre $\lambda$ de multiplicité $1$ et des $0$ ailleurs, et l'inégalité est une
  hypothèse). Par la Proposition \ref{prop:9}, le polynôme 
  \[ \prod_{i=1}^{d} (1 - \partial_i) \det \left( \sum_{i=1}^{d} t_i \E[A_i] \right) \]
  n'a pas de zéro dans l'orthant $\{y \geq E\}$ où $E = (1 + \sqrt{\epsilon})^2(1, 1, \ldots , 1)$. Donc 
  \[ ZM(\E[p_A]) \leq (1 + \sqrt{\epsilon})^2. \]
  
\end{preuve}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../MAeZP_cours.tex" 
%%% End: